製藥過份依賴中國致短缺 美國專家：如中國停出口 隨時要排隊等常用藥

製藥過份依賴中國致短缺 美國專家：如中國停出口 隨時要排隊等常用藥

武漢肺炎令全球部份醫療用品供應出現危機，美國食品及藥物管理局（FDA）指武漢肺炎影響藥物原材料供應，導致至少一種藥物出現短缺，但當局拒絕公佈名單。專家分析，由於中國出口大量製藥原料「活性藥物成份」（active pharmaceutical ingredients，APIs），它是許多關鍵藥物的化學組成部分，包括止痛藥、流行的糖尿病藥物、青黴素等等，若然這些原材料供應短缺，將令極度依賴進口原料的美國面臨潛在藥物短缺（詳情見另文）。今次疫情已令美國政府重新檢視國內的藥物生產，尋求方法減少對中國藥物及醫療用品的依賴，否則若然中國停止出口藥品原材料，「美國將和其他所有國家一樣，排隊等待獲得最基本的藥物」。

據知情人士透露，特朗普政府計劃推動收緊《購買美國產品法》（Buy American），要求聯邦機構購買美國製造的藥物和醫療設備。美國總統特朗普已表明將引用《國防生產法》加速生產防疫所需物資。據了解，白宮尋求簡化美國製造藥物的監管及審批程序，以鼓勵藥物生產，對外國製的醫療產品亦會列出更詳細的標籤。

中國出名生產汽車零件、玩具和電子產品，更生產全球大部份的盤尼西林、抗生素、止痛藥，醫學口罩和醫療裝備。雖然美國仍是領先全球的藥物研發國家，但大部份藥物生產都已經轉移到海外。美國外交關係委員會（Council on Foreign Relations）全球健康高級研究員黃嚴忠指出，近年中國藥廠供應美國超過90%的抗生素、維他命C、布洛芬（Ibuprofen）、類固醇（Hydrocortisone）、70%的撲熱息痛（Acetaminophen）及40至45%的肝素。

呢單野令我諗起台灣日本因為比支共滾搞開, 於是自己國家都有製藥, 無藥物依賴進口真係好重要, 美國過埋呢關會進一步拋離垃圾支那國

佢唔出口，美國係會有一段陣痛期
但長遠只會加速工廠撒出中國，世界工廠正式收皮

美國南加州大學藥劑學院藥劑衞生經濟學系主任喬伊斯（Geoffrey Joyce）說：「製藥行業最醜惡的秘密，是大多數處方藥物原材料都是在海外生產，主要自來中國和印度。武漢肺炎令中國及印度長期間封鎖，很可能對很多藥物供應產生重大影響。」

然而，美國政府要影響私營企業的決定及重整全球供應鏈仍然有困難。黃嚴忠說：「我們想減少依賴，但要解決並不容易。技術上我認為是可行，但從成本效益考慮可能性則不大。」